  - [Sujet 1](#sujet-1)
      - [Question 1 :](#question-1)
      - [Question 2 :](#question-2)
  - [Sujet 2](#sujet-2)
      - [Question 1](#question-1-1)
      - [Question 2](#question-2-1)
  - [Sujet 3](#sujet-3)
      - [Question 1 :](#question-1-2)
      - [Questions 2 et 3 :](#questions-2-et-3)
  - [Sujet 4](#sujet-4)
      - [Question 1 :](#question-1-3)
      - [Question 2 :](#question-2-2)
  - [Ressources en lignes :](#ressources-en-lignes)
  - [Sitographie (export Workflowy)](#sitographie-export-workflowy)

# Sujet 1

## Question 1 :

1.  Premier temps : Situation d’accroche

<!-- end list -->

  - Proposer un challenge proposé également dans Pix : retrouver la
    commune où a été prise cette photo :
    <http://frederic-junier.org/SNT/images/20181230_162625.jpg>. On
    pourra utiliser l’outil en ligne <http://exif-viewer.com/> pour
    éditer les metadonnées de la photo ou le plugin Firefox
    <https://addons.mozilla.org/fr/firefox/addon/exif-viewer/> ou
    [exif-tool](https://exiftool.org/) en version portable.
  - Compléter avec une manipulation des paramètres de géolocalisation
    sur l’ordiphone de chaque élève (activation du GPS, paramétrage de
    autorisations d’application)

<!-- end list -->

2.  Second temps : Définir les notions étudiées

<!-- end list -->

  - Proposer des activités de découverte des concepts (Métadonnées,
    Géolocalisation) sur le manuel :
      - les metadonnées Exif :
          - Activité de découverte comme celle page 111 du manuel
            Delagrave :  
            ![données exif](images/exif.png "alt")  
          - Exercice d’application comme l’exercice 6 page 119 du manuel
            Delagrave :  
            ![données exif2](images/exif2.png "alt")  
      - le principe de la géolocalisation par GPS sur un ordiphone par
        exemple :
          - Activité 2 pages 82 et 83 du manuel de SNT Delagrave :
            
            ![données exif2](images/gps.png "alt")  

<!-- end list -->

1.  Troisième temps : Débat

<!-- end list -->

  - Proposer la lecture de l’article de cet article
    <https://www.lemonde.fr/pixels/article/2014/10/27/les-petits-secrets-des-photos-numeriques_4512862_4408996.html>
  - Diviser la classe en deux groupes : ceux qui vont défendre
    l’utilisation des données Exif ou de géolocalisation à fins de
    protection publique ou de service (applications de transports) par
    exemple et ceux qui vont dénoncer les risque de dérive (atteintes à
    la vie privée). Chaque groupe a pour consigne d’appuyer ses
    arguments par des exemples issus d’une recherche d’information.

<!-- end list -->

4.  Quatrième temps : Synthèse de cours

Distribution d’un document avec une partie déjà écrite : définitions et
principes (metadonnées EXIF, géolocalisation par GPS …) et une partie
libre rédigée en commun à l’issue du débat.

## Question 2 :

  - Les parcours Pix sont décrits sur cette page
    <https://dane.ac-lyon.fr/spip/Decouvrir-et-utiliser-les-parcours>
  - Le cours de SNT est la rampe de lancement idéal pour l’usage de la
    platforme Pix. :
      - Une séance en début d’année pour présenter la plateforme et le
        CRCN. Voir des ressources sur
        <https://dane.ac-lyon.fr/spip/+-CRCN-PIX-+>.
      - Entretien d’une pratique régulière par des temps de 15 minutes
        de Pix en fin de séance.
      - On peut éventuellement utiliser des campagnes personnalisées ou
        thématiques pour évaluer les élèves en fin de thème.

# Sujet 2

## Question 1

Pour des exposés en HTML-CSS sur le thème Web :

  - Un exemple de memento sur HTML/CSS :
    <https://parc-nsi.github.io/premiere-nsi/chapitre2/memo/MemoHTML-CSS-2020.pdf>

  - Des exemples d’activités sur HTML/CSS :
    <https://frederic-junier.org/SNT/Theme1_Web/SNT_Activite3_Web.html>

  - Exemple de cahier des charges et de sujets sur l’histoire de
    l’informatique sur
    <https://frederic-junier.org/NSI/HTML-CSS/site/mini_projet/mini_projet.html>
    (login : parc mot de passe : premiereNSI).

  - Un exemple de squelette de site à compléter
    <https://parc-nsi.github.io/premiere-nsi/Projets/HTML-CSS-Histoire/modele.zip>.

  - Pour les exemples de sujets sur l’histoire du Web on pourra
    s’inspirer de cette double page du manuel Delagrave , puiser des
    idées dans cette frise du musée de l’informatique
    <https://www.computerhistory.org/timeline/networking-the-web/> ou de
    cet article
    <https://interstices.info/les-debuts-du-web-sous-loeil-du-w3c/>.
    
    ![“Frise Web”](images/frise_web.png "alt")  

  - Un [guide](ressources/FormationCapesNSI-2019-10-21-Seance2.pdf) de
    construction d’une activité de découverte des langages HTML et CSS.

  - Un exemple de Quizz sur le thème Web :
    <https://www.quiziniere.com/PartageExercice/AREN7N6NR9>

## Question 2

Une activité de SNT sur la capacité du programme « Maîtriser les
réglages les plus importants concernant la gestion des cookies, la
sécurité et la confidentialité d’un Paramètres de sécurité d’un
navigateur. »

<https://frederic-junier.org/SNT/Theme1_Web/ressources/SNT-MoteursRecherches-DonnesPersonnelles-VersionFormationCapesNSI.pdf>

# Sujet 3

## Question 1 :

1.  Premier temps :

<!-- end list -->

  - Présenter le contexte (crise du Covid en octobre 2020,
    hospitalisation du président Trump, campagne présidentielle)
  - Diffuser d’abord aux élèves les photos du président Trump au travail
    dans son bureau puis la capture d’écran du tweet
  - Echange oral : demander aux élèves d’analyser ces images et
    questionner leur connaissance des réseaux sociaux d’information :
      - quel est le message des images initiales ?
      - quels messages sont diffusés par le réseau Twitter ?
      - comment sont formatés ces messages (sens des différentes icones
        et statistiques)  
  - Diffuser la video de décryptage :
      - quel est le message de l’auteur du tweet ?
      - qu’est-ce qu’une donnée exif ?

## Questions 2 et 3 :

2.  Second temps :

Analyser les données exif d’une image avec un outil. On pourra utiliser
l’outil en ligne <http://exif-viewer.com/> pour éditer les metadonnées
de la photo ou le plugin Firefox
<https://addons.mozilla.org/fr/firefox/addon/exif-viewer/> ou
[exif-tool](https://exiftool.org/) en version portable.

  - Proposer des activités sur le manuel pour découvrir les données Exif
    :
  - Activité de découverte comme celle page 111 du manuel Delagrave :  
    ![données exif](images/exif.png "alt")  
  - Exercice d’application comme l’exercice 6 page 119 du manuel
    Delagrave :  
    ![données exif2](images/exif2.png "alt")  
  - Proposer un challenge proposé également dans Pix : retrouver la
    commune où a été prise cette photo :
    <http://frederic-junier.org/SNT/images/20181230_162625.jpg>

<!-- end list -->

3.  Troisième temps :

<!-- end list -->

  - Construire une activité sur la vérification de l’information en
    s’inspirant de la fiche d’accompagnement fournie par le site
    [InfoHunter](https://api.infohunter.education/sites/default/files/fiche_infohunter_lycee.pdf).
    Le découpage en cinq étapes est intéressant pour mettre en place une
    démarche critique : 1) On regarde 2) On vote 3) On enquête 4) On
    revote 5) On retient

Objectif général : Acquérir les bons réflexes pour décrypter
l’information et aiguiser son esprit critique. Objectifs spécifiques :
\* Faire l’état de ses connaissances sur un sujet en particulier \*
Apprendre à vérifier et croiser les sources d’information pour
comprendre et s’approprier la démarche journalistique \* Identifier des
sources fiables d’information sur Internet \* Savoir analyser une page
web \* Apprendre à décrypter une image \* Comprendre les codes du
reportage vidéo

  - On pourra aussi s’apuyer sur les outils fournis par le
    [CLEMI](https://www.clemi.fr/)

  - Enfin, dans le cadre du thème “Réseaux sociaux”, on pourra demander
    aux élèves de rédiger en HTML-CSS le texte d’une pétition en ligne
    pour dénoncer les dérives des bulles informationnelles et les
    risques de désinformation (en choisissant un thème comme
    l’insécurité, les élections, le nucléaire, le réchauffement
    climatique, la 5G …). On pourra leur fournir des exemples comme
    <https://notreinternet.mozfr.org/post/2020/10/arretez-suggestions-groupes-Facebook>

# Sujet 4

## Question 1 :

Voici un exemple d’activité sur ce thème :
<https://frederic-junier.org/SNT/Theme1_Web/ressources/SNT-DonnesPersonnelles-2021.pdf>.

A la fin de la première partie, pour introduire le traçage dans le
navigateur j’ai diffusé la première partie de la video dont la
transcription est proposée dans cet article :
<https://www.laquadrature.net/2020/10/05/le-deguisement-des-trackers-par-cname/>.

On pourrait aussi faire travailler les élèves sur les traceurs dans les
applications mobiles :

  - Diffusion d’une des videos réalisées par [Exodus
    Privacy](https://reports.exodus-privacy.eu.org/fr/info/trackers/) :
    
      - <https://www.youtube.com/watch?v=sv_xF2KIJZE&feature=youtu.be>
      - <https://www.youtube.com/watch?v=sv_xF2KIJZE>

  - Utilisation du moteur de recherche d’[Exodus
    Privacy](https://reports.exodus-privacy.eu.org/fr/info/trackers/)
    pour déterminer les pisteurs présents dans les applications mobiles
    les plus utilisées par les élèves.

  - D’autres ressources :
    
      - Carte mentale des outils et pratiques de protection de la vie
        privée accessible depuis cet article :
        <https://linc.cnil.fr/une-cartographie-des-outils-et-pratiques-de-protection-de-la-vie-privee>
      - Données personnelles et réseaux sociaux :
          - 31 raisons de quitter Facebook et 10 solutions
            <https://byebyefacebook.loupbrun.ca/fr/>
          - Filtrer la pub et le traçage des réseaux sociaux avec un
            Proxy : <https://42l.fr/Service-Nitter>

## Question 2 :

  - Rien à voir avec ce qu’on peut demander aux élèves mais on pourra
    s’exercer sur ce Quizz du journal Le Monde :
    <https://www.lemonde.fr/pixels/article/2018/01/25/quiz-donnees-personnelles-connaissez-vous-vos-droits_5246798_4408996.html>

  - Une proposition de Quizz :
    <https://www.quiziniere.com/#/PartageExercice/DVDWM397G3>

# Ressources en lignes :

  - Manuels de SNT : <http://www.epi.asso.fr/revue/lu/l1906n.htm>
  - Plateformes :
      - <https://etabli.tv/> nouvelle plateforme de Benjamin Sonntag,
        plutot technique
      - <https://www.internetsanscrainte.fr>
      - <https://www.infohunter.education>
      - <https://www.laquadrature.net/donnees_perso/>
  - Données personnelles :
      - “Le prix du gratuit”, une conférence très intéressante pour
        l’enseignant, lien vers la video et transcription sur
        <https://www.april.org/le-prix-du-gratuit-emmanuel-revah-rmll-2018>
        [![“Tout est bon dans le data”](images/toutbondata.png
        "alt")](https://tube.aquilenet.fr/videos/watch/6966e68b-0436-4ee6-8a5e-ce6eaf34bc00)
      - Applications mobiles :
        <https://reports.exodus-privacy.eu.org/fr/info/next/>
      - Carte mentale des outils et pratiques de protection de la vie
        privée accessible depuis cet article :
        <https://linc.cnil.fr/une-cartographie-des-outils-et-pratiques-de-protection-de-la-vie-privee>

# Sitographie (export Workflowy)

SNT

  - Ressources en ligne :
      - https://etabli.tv/
      - https://www.internetsanscrainte.fr
      - https://www.infohunter.education
  - Manuels :
      - http://www.epi.asso.fr/revue/lu/l1906n.htm
  - Présentation du programme :
      - https://view.genial.ly/5ea80e0c4c892d0cff0251b4/presentation-seances-snt-en-classe-de-seconde
  - Images :
      - https://interstices.info/tout-ce-que-les-algorithmes-de-traitement-dimages-font-pour-nous/
    
      - Pixels et Photosites :
        
        Sur le site de David ROCHE sur Pixees, on trouve l’information
        de la combinaison
        
        https://pixees.fr/informatiquelycee/n\_site/snt\_photo\_capteur.html
        
        On trouve la même information sur le site de Jérome Trinquet
        
        http://www.jerometrinquet.com/2016/10/23/le-capteur-photo-electrique/
        
        1 pixel = 4 photosite
        
        Ou encore sur le portail du lycée La Martinière
        
        http://portail.lyc-la-martiniere-diderot.ac-lyon.fr/srv20/html/imageHTML/pages/page9.html"
  - Objets connectés :
      - Parcours France IOI : https://amazon.quick-pi.org/ et le depot
        Github https://github.com/France-ioi/quick-pi
    
      - Jeu du dinosaure et cellule photoélectrique :
        https://drive.google.com/file/d/16OXsYGNcCHqDn\_NDVnKTZNmvhd05rKwn/view
        
        Voilà ce que ça donne en vidéo : https://youtu.be/0-p0ZJ7Gm\_o
  - Impact environnemental du numérique :
      - 5G :
          - http://gauthierroussilhe.com/fr/projects/controverse-de-la-5g?fbclid=IwAR2Ac53Jk0O4SFkW9XW6o83V6H\_Udj\_oSyL4AmKNAbJjeVBUXlT7JSBRa7k
          - https://www.lemonde.fr/planete/article/2020/09/19/une-journee-pour-nettoyer-ses-donnees-numeriques\_6052811\_3244.html
      - Comparaison impact numérique et autres impacts :
        https://raphael-lemaire.com/2019/11/02/mise-en-perspective-impacts-numerique/
      - https://www.quelleenergie.fr/magazine/actu-environnement/impact-environnemental-mail-57514/
      - https://theshiftproject.org/
      - https://theconversation.com/linquietante-trajectoire-de-la-consommation-energetique-du-numerique-132532
      - https://www.lemondeinformatique.fr/actualites/lire-datacenters-une-efficience-energetique-maitrisee-78278.html
  - Données personnelles :
      - Ressources en ligne :
          - Carte mentale des outils et pratiques de protection de la
            vie privée accessible depuis cet article :
            <https://linc.cnil.fr/une-cartographie-des-outils-et-pratiques-de-protection-de-la-vie-privee>
          - Internet sans crainte : https://internetsanscrainte.fr/
          - https://video.lqdn.fr/videos/watch/5e5aed81-3340-4082-bcc3-9105ef5d1564
          - https://www.infohunter.education/accueil
          - https://www.april.org/le-prix-du-gratuit-emmanuel-revah-rmll-2018
      - Traçage / Profilage :
          - Applications mobiles :
              - https://reports.exodus-privacy.eu.org/fr/info/next/
              - Les pisteurs en 2 minutes :
                https://youtu.be/sv\_xF2KIJZE
              - Que récoltent les pisteurs :
                https://www.youtube.com/watch?v=sv\_xF2KIJZE
          - Cname Tracking :
            https://www.laquadrature.net/2020/10/05/le-deguisement-des-trackers-par-cname/
          - Politique :
              - Cambridge Analytica :
                https://www.clemi.fr/es/ressources/nos-ressources-pedagogiques/ressources-pedagogiques/quand-les-donnees-personnelles-sechappent-laffaire-cambridge-analytica.html
          - Moteurs de recherche :
              - https://www.eff.org/deeplinks/2018/10/privacy-badger-now-fights-more-sneaky-google-tracking
      - Escap Game :
          - https://dane.ac-besancon.fr/connais-moi-echappe-toi-evasion/
      - Monétisation :
          - https://www.franceinter.fr/economie/tadata-l-application-qui-permet-aux-jeunes-de-monnayer-leurs-donnees-personnelles
      - Fuite de données :
          - https://www.lemonde.fr/economie/article/2020/10/11/comment-l-europe-tente-d-enrayer-la-fuite-de-ses-donnees\_6055630\_3234.html
          - exemple du Bon Coin :
            https://www.pixeldetracking.com/fr/le-bon-coin-donnees-personnelles-rgpd
      - Publicité :
          - https://linc.cnil.fr/fr/visualiser-le-web-publicitaire-avec-les-fichiers-adstxt-et-sellersjson
      - gafam
          - Tik tok
              - https://www.liberation.fr/planete/2020/08/10/tiktok-est-plus-un-sujet-politique-et-economique-que-de-cybersecurite\_1796503
          - https://infographicjournal.com/wp-content/uploads/2020/07/Information-Giant-Tech-Companies-Collecting.jpg
      - Jeu requetes SQL
          - https://members.loria.fr/MDuflot/files/med/enquete.html
          - : https://gitlab.com/Nat-Faeeria/enquete-data-snt
          - https://mystery.knightlab.com/
      - Web séries/documentaires :
          - https://donottrack-doc.com/fr/intro/
          - https://www.arte.tv/fr/videos/083310-000-A/tous-surveilles-7-milliards-de-suspects/
      - Risques du traçage sanitaire :
          - https://risques-tracage.fr
          - https://www.lemonde.fr/blog/binaire/2020/04/20/contact-tracing-contre-covid-19/
          - https://www.inria.fr/fr/contact-tracing-bruno-sportisse-pdg-dinria-donne-quelques-elements-pour-mieux-comprendre-les-enjeux
      - Données de santé :
          - Health Data Hub :
              - https://peertube.social/videos/watch/ae8469d8-1505-4d55-a921-0bcaf760374d
              - https://www.numerama.com/tech/656229-health-data-hub-cedric-o-prevoit-de-quitter-microsoft-pour-un-prestataire-francais.html\#utm\_medium=distibuted\&utm\_source=rss\&utm\_campaign=656229
              - https://framablog.org/2020/10/09/predation-de-nos-donnees-de-sante-santenathon-ne-lache-pas-laffaire/
              - https://linuxfr.org/news/le-conseil-d-etat-reconnait-que-le-gouvernement-us-peut-acceder-aux-donnees-de-sante-des-francais
          - https://www.numerama.com/politique/632223-confier-le-health-data-hub-a-microsoft-le-peril-pour-les-donnees-de-sante-ne-serait-pas-prouve.html
  - Réseaux sociaux :
      - Série dopamine :
        https://www.arte.tv/fr/videos/RC-017841/dopamine/
    
      - Episode de la websérie \#dans ta gueule :
        "https://www.youtube.com/watch?v=G1\_ryVCLWoc
        
        "
  - Plateformes :
      - http://www.france-ioi.org/confinement/
  - Données structurées :
      - http://www.france-ioi.org/confinement/
        "http://www.france-ioi.org/confinement/tutoriel\_enseignants.pdf
        
        Outil de notation automatique :
        
        https://framagit.org/georgesk/parcours2score/-/blob/master/doc/README.md
        
        https://framagit.org/georgesk/parcours2score/-/tree/master/packages"
  - Sites profs :
      - http://monlyceenumerique.fr/snt\_seconde/index.html
      - http://munier.jerome.free.fr
      - Sylvain Rouyer : https://lewebpedagogique.com/snt35/
      - Julien Launay :http://icnisnlycee.free.fr/
      - Louis Paternault : https://snt.ababsurdo.fr/prof/
      - Julien Pecoud : https://snt.ababsurdo.fr/
      - Nicolas Toureau :
          - Site :
            https://citescolaire-lannemezan.mon-ent-occitanie.fr/disciplines/sciences-numeriques-et-technologie/localisation-cartographie-et-traitement-54619.htm
          - Fiches connaissances :
            https://citescolaire-lannemezan.mon-ent-occitanie.fr/disciplines/sciences-numeriques-et-technologie/fiches-connaissances-51467.htm
      - Revue de presse : https://annuel.framapad.org/p/revuedepressesnt
  - Image :
      - https://exiftool.org/
  - Microbit :
      - Bluetooth :
          - https://support.microbit.org/support/solutions/articles/19000062330-using-the-micro-bit-bluetooth-low-energy-uart-serial-over-bluetooth-
      - Microbit classroom : https://classroom.microbit.org/
  - Usages d’internet :
      - https://datareportal.com/reports/digital-2020-global-digital-overview
  - EMI :
      - https://www.clemi.fr/fr/emi\_et\_programmes.html
      - https://mooc.chatons.org/
  - Thème Internet :
      - Internet sans crainte : https://internetsanscrainte.fr/
      - Comment les données circulent sur Internet (Palais découverte )
        : https://youtu.be/9P2d4q4bQXI
      - Internet comment ça fonctionne (MOOC Chatons) :
        https://framatube.org/videos/watch/f06ad0f4-d585-4aa4-a184-91a33ef89081?start=8s
      - En quoi les Gafam nous controlent (MOOC Chatons) :
        https://framatube.org/videos/watch/e291b0fc-9a87-4129-99e8-f26958c0e7ef
  - Géolocalisation :
      - https://www.lemonde.fr/pixels/article/2020/10/16/covid-19-google-maps-ameliore-son-indicateur-de-frequentation-des-lieux\_6056345\_4408996.html
      - http://icnisnlycee.free.fr/index.php/43-snt/localisation-cartographie-et-mob
